\chapter{Markt\"ubersicht}\label{marktuebersicht}

In der durchgef\"uhrten Marktanalyse wurden 49 Softwareprodukte untersucht. Analysiert wurden die Produkte der Markt\"ubersicht der Energieagentur NRW\footnote{\href{http://www.energieagentur.nrw.de/tools/emsmarktspiegel/}{http://www.energieagentur.nrw.de/tools/emsmarktspiegel/} letzter Abruf 12.08.2012}. Die Markt\"ubersicht der Energieagentur konzentriert sich dabei haupts\"achlich auf die Anwendersicht sowie betriebswirtschaftliche Aspekte (wie z.B. Anschaffungskosten). Die hier vorgestellte Marktanalyse setzt andere Schwerpunkte, da diese für die Konzepterstellung von höherer Relevanz sind.

\section{Vorgehensweise}\label{marktueberischt:vorgehensweise}

Die Analyse teilt sich in eine Grob- und eine Detailuntersuchung auf. Innerhalb der Grobanalyse waren die Webseiten aller Produkte aufgerufen worden, um einen Eindruck \"uber die Software zu gewinnen. Gefiltert worden in diesem Schritt alle Produkte, die entweder technologische oder fachliche (geringer Funktionsumfang) M\"angel haben und aus Sicht des Projektteams uninteressant erschienen. Weiterhin waren Produkte nicht weiter betrachtet worden, über die sehr wenig Informationen öffentlich zug\"anglich sind. Bestand die M\"oglichkeit einen Demozugang f\"ur eines der Produkte zu bekommen, war dies versucht worden. Das Ergebnis ist eine Liste mit 10 Tools, welche geeignet f\"ur eine weitere Detailuntersuchung erschienen.
Die Arbeitsschritte der Detailanalyse lassen sich wie folgt beschreiben:

\begin{enumerate}
\item Bestimmung der zu betrachtenden Aspekte
\item Filtern Informationen und Zuordnung zu einzelnen Aspekten
\item Aggregation der Ergebnisse
\item Erstellung \& \"Uberf\"uhrung der Daten in einen morphologischen Kasten
\end{enumerate} 

\subsection {Untersuchte Merkmale}\label{marktueberischt:vorgehensweise:betrachteteAspekte}

Um eine strukturierte Analyse zu gew\"ahrleisten, sind folgenden Merkmale definiert worden, nach denen die Untersuchung der einzelnen Tools vorgenommen wurde. Dies erm\"oglicht  eine Vergleichbarkeit zwischen einzelnen Produkten und schafft eine einheitliche Datenmenge f\"ur die sp\"atere Integration in einem morphologischen Kasten. Im Folgenden werden die Kriterien vorgestellt, anhand derer die Softwaretools untersucht werden. Hierzu wird die entsprechende Fragestellung kurz formuliert.

\subsubsection {Zielgruppe}\label{marktueberischt:vorgehensweise:zielgruppe}
Eine Zielgruppenanalyse ist von Bedeutung, da ein Tool entweder universal in unterschiedlichsten Unternehmen eingesetzt oder spezialisiert für bestimmte Unternehmenstypen sein kann. Dieses hat Auswirkungen auf die Funktionstiefe sowie den Funktionenbereich.

\subsubsection {Abbildung eines KVP}\label{marktueberischt:vorgehensweise:abbildungKvp}
Die Fragestellung dieses Aspekts besch\"aftigt sich mit der Frage, ob die Arbeitsabl\"aufe und Struktur eines \gls{KVP} von dem Tool abgebildet werden kann. Insbesondere bei der Zertifizierung im Rahmen der \gls{ISO} 50001 spielt dies eine Rolle.

\subsubsection {Module}\label{marktueberischt:vorgehensweise:Module}
Ist das Produkt selbst Modular aufgebaut oder ist das es etwa ein nur Teil eines gr\"o{\ss}eren Softwareprodukts?

\subsubsection {Aufgenommene Strukturdaten}\label{marktueberischt:vorgehensweise:aufgenommeneStrukturdaten}
Welche Strukturdaten werden mit dem Tool aufgenommen? 
Ist es m\"oglich folgende Aspekte abzubilden: 
\begin{itemize}
\item Organisationsdaten: Daten zu Firma, Mitarbeitern (Energie-Team)
\item Abbildung der Produktionsprozesse u.a. mit Verbraucherstrukturen, Z\"ahlerzuordnungen, Kostenstellen auch Import von Produktionsdaten aus ERP-Systemen
\item Betriebswirtschaftliche Daten zu Kostenstellen, Energietarifen
\item Klima- und Wetterdaten
\item Rechtskataster
\item Sensoren- \& Messger\"ateverwaltung
\end{itemize}

\subsubsection {Aufgenommene Energiedaten}\label{marktueberischt:vorgehensweise:aufgenommeneEnergiedaten}
Welche Energiedaten werden mit dem Produkt abgebildet?

\subsubsection {Darstellung von Berechnungen / Daten}\label{marktueberischt:vorgehensweise:darstellung}
Wie werden die Daten und Ergebnisse von Berechnungen dargestellt? Welche Funktionen sind hierzu vorhanden?

\subsubsection {Technologie der Software}\label{marktueberischt:vorgehensweise:technologie}
Welche Technologie wird mit der Software eingesetzt: Webtechnologien, Desktop-Software? Welche Art Lizenz liegt der Technologie zugrunde? 

\subsubsection {Schnittstellen}\label{marktueberischt:vorgehensweise:schnittstellen}
Welche Schnittstellen bietet das Tool an? Werden insbesondere Datenlogger unterst\"utzt? Welche Import- und Exportformate werden verwendet?

\subsection {Überführung der Untersuchungsergebnisse in einen morphologischen Kasten}\label{marktueberischt:vorgehensweise:mbox}

Ein morphologischer Kasten ist ein Hilfsmittel der morphologischen Analyse einer Kreativit\"atstechnik, um komplexe Probleme erfassen und zu l\"osen. Morphologische K\"asten werden in der Umweltinformatik dazu verwendet, Softwareprodukte zu kategorisieren und systematisch darzustellen \cite[vgl. S. 16f]{rautenstrauch}. Im Rahmen des Talus-Projekt\footnote{\href{http://talus.f2.htw-berlin.de/}{http://talus.f2.htw-berlin.de/} letzter Abruf: 14.08.2012} ist an der HTW-Berlin eine Website entstanden, mit Hilfe derer frei konfigurierbar Softwareprodukte nach ihren Merkmalen und Auspr\"agungen kategorisiert werden k\"onnen. Abbildung \ref{mBox} zeigt den so entstandenen morphologischen Kasten f\"ur \gls{EnMS}-Software. Die Website inklusive einer vollst\"andigen Liste der untersuchten Tools ist unter \href{http://bit.ly/Ox7sPL}{http://talus.f2.htw-berlin.de/p14/talus/mbox} erreichbar.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_empty.png}
\caption[Morphologischer Kasten der Marktübersicht \protect\gls{EnMS}]{Morphologischer Kasten der Marktübersicht \protect\gls{EnMS}, Quelle: Eigene Darstellung}
\label{mBox}
\end{figure}

\section{Die Top 10 der EnMS-Software im Detail}\label{marktueberischt:top10}

In diesem Abschnitt wird die Einordnung der Top 10 Tools in den morphologischen Kasten graphisch dargestellt. Von besonderem Wert sind die bei der Untersuchung angefallenen Beobachtungen. Diese bieten einen tieferen Einblick der untersuchten Software und können im Anhang eingesehen werden (siehe Kapitel \ref{sec:protokollmarktanalyse}).

\subsection {deZem}\label{marktueberischt:top10:dezem}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_dezem.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``deZem'']{Morphologischer Kasten zur Software ``deZem'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {é.VISOR 2.2.4}\label{marktueberischt:top10:evizor}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_evizor.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``é.VISOR 2.2.4'']{Morphologischer Kasten zur Software ``é.VISOR 2.2.4'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {econ app}\label{marktueberischt:top10:econapp}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_econ.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``econ app'']{Morphologischer Kasten zur Software ``econ app'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {Energiemonitoring Software 2011 (eSight)}\label{marktueberischt:top10:esight}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_esight.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``eSight'']{Morphologischer Kasten zur Software ``Energiemonitoring Software 2011 (eSight)'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {IngSoft InterWatt}\label{marktueberischt:top10:interwatt}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_interwatt.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``IngSoft InterWatt'']{Morphologischer Kasten zur Software ``IngSoft InterWatt'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {MOD.EEM}\label{marktueberischt:top10:modeem}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_modeem.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``MOD.EEM'']{Morphologischer Kasten zur Software ``MOD.EEM'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {My-JEVis 1.3}\label{marktueberischt:top10:myjeviz}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_myjevis.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``My-JEVis 1.3'']{Morphologischer Kasten zur Software ``My-JEVis 1.3'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {PILOT green V3.2}\label{marktueberischt:top10:pilotgreen}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_pilotgreen.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``PILOT green V3.2'']{Morphologischer Kasten zur Software ``PILOT green V3.2'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {visual energy 4}\label{marktueberischt:top10:visualenergy4}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_visualenergy4.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``visual energy 4'']{Morphologischer Kasten zur Software ``visual energy 4'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\subsection {WEBENCON 3.0}\label{marktueberischt:top10:webencon}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=15cm]{grafiken/mbox_webencon3.png}
\caption[Morphologischer Kasten ``WEBENCON 3.0'']{Morphologischer Kasten zur Software ``WEBENCON 3.0'', Quelle: Eigene Darstellung}
\end{figure}

\section{Erkenntnisse}\label{marktueberischt:erkenntnisse}

Die Marktanalyse zeigt, dass sich die betrachteten Produkte in drei Kategorien aufteilen lassen. Am Markt befindet sich Software zur:

\begin{enumerate}
	\item organisatorischen Unterstützung der Einführung eines \gls{EnMS} (Abarbeitung der notwendigen Schritte anhand von Checklisten)
	\item zum Monitoring sowie der Visualisierung und Bewertung von Verbräuchen (häufig gepaart mit Alarmfunktionen bei Überschreitung definierter Parameter)
	\item Unterstützung eines \gls{KVP} (Maßnahmenmanagement, Armotisationsrechnungen, Dokumentenverwaltung etc.)
\end{enumerate}

Der Anwendungsbereich reicht von allgemeinen Anwendungen eines \gls{EnMS} bis hin zu spezialisierten Tools etwa für Produktionsbetriebe oder zum Gebäudemanagement.

Häufig stellen die Hersteller einen Bezug zu den \gls{ISO}-Normen her. Auch bei reinem Datenmonitoring wird formuliert, dass etwa eine \gls{ISO} 16001 Zertifizierung unterstützt wird, da hierzu ebenso Monitoringdaten benötigt werden. Da dies jedoch nur einen kleinen Anteil im Prozess zur Zertifizierung darstellt, ist es irref\"uhrend. Allumfassende Lösungen, die eine vollständige \gls{ISO} Konformität beim Einsatz dieser Versprechen, wurden nicht gefunden.

Die meisten größeren Tools (d.h. solche, die nicht nur eine reine Datenerhebung realisieren) sind modular aufgebaut. Häufig hat dies eher vermarktungstechnische als softwaretechnische Gründe. So l\"asst sich oft der Funktionsumfang über neue Module erweitern. Des Weiteren existieren auch Tools, bei denen ein \gls{EnMS} ein Modul in einer größeren Anwendung etwa einer Produktionsplanung darstellt. Diese Implementierungen sind allerdings nah am betriebswirtschaftlichen Kontext des Unternehmens angesiedelt.

Bei den aufgenommenen und verwalteten Daten zeigt sich eine breite Palette an unterschiedlicher Ausgestaltung. Neben allgemeinen Daten zum Unternehmen wie Mitarbeitern (Zuständigkeiten z.B. eines Energie-Teams) ist es teilweise möglich Produktionsprozesse u.a. mit Verbraucherstrukturen darzustellen. Im Bereich der reinen Monitoring-Lösungen ist oft eine detaillierte Zählerzuordnung zu einzelnen (Produktions-)Anlagen implementiert. Anknüpfend an die Gruppe der Monitoring-Lösungen findet in einzelnen Fällen eine kaufmännische Betrachtung zum Energiebezug statt. Hierzu können Kostenstellen, Produktionsdaten sowie Energietarife aus Drittsystemen importiert oder manuell hinterlegt werden. In einzelnen Fällen ist auch eine auf der Budgetplanung aufbauende Steuerung der Produktion möglich. Produktionsanlagen können nach kostengünstigen Fahrplänen betrieben werden.

Einzelne Produkte bieten innovative und kreative Ansätze wie zum Beispiel die Verwendung von ``Heatmaps'' zur Optimierung eines Rechenzentrumsbetriebs. Im Gebäudemanagement wird teilweise auf den Einsatz von Klimadaten zurückgegriffen, um den anfallenden Energiebedarf abschätzen zu können. 

Im Bereich der Eingangsdaten herrscht eine große Vielfalt. Aufgenommen werden Daten zu:

\begin{itemize}
	\item Energieflüssen im Unternehmen
	\item verschiedene Medien: Strom, Gas, Fernwärme, Druckluft, Umwelteinflüsse (z.B. CO\textsubscript{2})
	\item zur Energieproduktion (z.B. von Photovoltaik, Biomasse oder Produktionsabwärme)
	\item Wirk- \& Blindleistungen
\end{itemize}

Auch werden diese Eingangsdaten, abhängig vom Einsatzgebiet, unterschiedlich transformiert. Ergebnisse sind:

\begin{itemize}
	\item Visualisierungen
	\begin{itemize}
	\item Graphen
	\item Diagramme
	\item spezielle Diagrammformen, wie Sankey-Diagramme	
	\end{itemize} 
	\item Plausilibitätsprüfungen
	\item Lastspitzen- / Grundlast-Monitoring
	\item Kennzahlen-Berechnung \& Bewertung (z.B. im Vergleich zu den Vorjahren)
	\item Berechnung von Umwelteinflüssen (z.B. CO\textsubscript{2}-Emissionen)
	\item Berechnung von Klimaeinfl\"ussen auf die Daten
	\item Daten zur Nutzung im Umweltbericht (z.B. Auflistung und Bewertung der Ma{\ss}nahmen aus dem Vorjahr(en))
	\item Erstellung von Energieausweisen
	\item Meldungen bei Grenzwertüberschreitungen
\end{itemize} 

Aus technologischer Sicht dominieren weitestgehend die webbasierten Lösungen. Native mobile Clients sind vereinzelt vorhanden. Meist dient jedoch eine Webanwendung auch als mobiler Client.

Im Back-End, also im Bereich der systemnahen Funktionalit\"aten, finden sich meist Microsoft Lösungen (MS SQL Server\footnote{Microsoft SQL Server} \& MS IIS\footnote{Microsoft Internet Information Services}). In einem Einzelfall setzt der Hersteller durchgehend auf Open-Source Komponenten.

Bei den Schnittstellen zu Drittsystemen sowie zu Hardwaredatenloggern\footnote{H\"aufig werden die Softwareprodukte zusammen mit Hardwaredatenloggern des gleichen Herstellers vermarktet.} wird ein weites Spektrum abgedeckt. Dieses reicht von spezialisierten Protokollen oder Formaten bis hin zu einfacheren dateibasierten Schnittstellen. Eine Auflistung der Importschnittstellen befindet sich in Tabelle \ref{tableImportEnMS}. 

\begin{table}
\begin{tabular}{|p{7cm}|p{7cm}|}
\hline
\textbf{Import aus} & \textbf{Format}\\ \hline \hline
Smartmeter-Systemen & 
\begin{compactitem}
\item \gls{MBUS}
\item \gls{MSCONS}
\item \gls{EDIFACT}
\item \gls{OBIS}
\item \gls{LON}
\item SensBus
\item EIB/KNX
\end{compactitem} \\ \hline
Server-Systemen der Automatisierungstechnik & 
\begin{compactitem}
\item \gls{OPC}-Server
\item PILOT I/O-Server
\end{compactitem}  \\ \hline
\gls{PPS}- oder \gls{ERP}-Systemen & 
\begin{compactitem}
\item systemspezifische Formate
\end{compactitem} \\ \hline
Klimadaten &
\begin{compactitem}
\item meteoControl
\item \gls{DWD}
\end{compactitem} \\ \hline
Verzeichnisdiensten & 
\begin{compactitem}
\item \gls{LDAP}
\end{compactitem}  \\ 
\hline
\end{tabular}
\caption[Tabelle: Importschnittstellen der untersuchten \protect\gls{EnMS}]{Importschnittstellen der untersuchten \protect\gls{EnMS}}
\label{tableImportEnMS}
\end{table}

Auch die Exportm\"oglichkeiten der untersuchten Systeme sind vielf\"altig. Ein Export ist u.a. in folgenden Formaten m\"oglich:

\begin{compactitem}
\item \gls{ASCII}
\item \gls{CSV}
\item \gls{OPC}
\item Tabellenkalkulationen (XLS)
\item \gls{XML}
\end{compactitem}